% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% TODO:
% - мигрировать все места, где используются \SCSubscript, на \SCSubscriptK
% - мигрировать все места, где используются \SCColorize, на \SCColorizeM

% Знак умножения (стр. 18)
% Основным знаком умножения является точка на средней линии.
% Она ставится:
% а) перед числовым сомножителем: 78 \cdot 0.19;
% б) для выделения какого-либо множителя: 3ab \cdot 4cd;
% в) для записи скалярного произведения векторов: \scvec{a} \cdot \scvec{b};
% г) между аргументом тригонометрической функции и буквенным обозначением: a\cos x \cdot b\sin y;
% д) между знаком радикала и сомножителем: \sqrt{x} \cdot a\sin y.

% Точка как знак умножения НЕ ставится:
% а) перед буквенными символами: 3xy;
% б) перед скобками и после них: (a + b)(c - d);
% в) перед дробными выражениями и после них: 4 \frac{\pi}{2} \frac{x}{y} z;
% г) перед знаками интеграла, радикала, логарифма: 2a\int\sin x dx;
% д) перед аргументом тригонометрической функции: \arcsin\omega t.

% Косой крест в качестве знака умножения ставят:
% а) при указании размеров: 2 \times 5 м;
% б) при записи векторного произведения векторов: \scvec{a} \times \scvec{b};
% в) при переносе формулы на знаке умножения.

\ifnumequal{\value{removemult}}{1}{%
\newcommand{\p}{}}{%
\newcommand{\p}{\ensuremath{\cdot}}}

% Макрос для обозначения умножения в тех местах, где по правилам положено ставить точку
\newcommand{\pn}{\ensuremath{\cdot}}

% Парсер TeX съедает пробел, если он стоит после имени макроса.
% Некоторые люди экранируют этот пробел - например, пишут "\LaTeX\".
% Вот только это легко забыть сделать, да и экранированный пробел является другим символом, чем обычный.
% Мне больше нравится делать у абсолютно всех макросов (кроме служебных, "для внутреннего использования") аргументы.
% Тогда ты либо оканчиваешь макрос пустой парой фигурных сколок {}, что приводит к желаемому результату (парсер видит конец имени макроса и не съедает пробел);
% либо не оканчиваешь, и с большой вероятностью получаешь ошибку компиляции.
% Вот только, в свою очередь, появляется новая проблема: при использовании макроса легко забыть, что аргумент ничего не делает и не используется.
% Этот макрос позволяет определять такие макросы, которые будут проверять, пустой ли передан аргумент.
\newcommand*{\SCDummyArgCommand}[2]{\ifthenelse{\isempty{#1}}{#2}{\errmessage{Don't use args}}}

% Моноширинный шрифт
\newcommand*{\sctt}[1]{\texttt{#1}}

% Выделение нового термина
\newcommand*{\scterm}[1]{\emph{#1}}

% То же, но целое предложение (напр. теорема)
\newcommand*{\sctheor}[1]{\emph{#1}}

\newcommand*{\SCSubscript}[3][]{%
\ifthenelse{\isempty{#3}}%
{\ensuremath{#2}}%
{\ifthenelse{\isempty{#1}}%
{\ensuremath{#2_{#3}}}%
{\ensuremath{#2_{\mspace{#1}#3}}}}}
% NB: если #2 окружить скобками, то при подстановке аргумента, обёрнутого в \SCColorize,
% он превратится во внутреннюю формулу, и индексы будут отрисованы неверно
% (грубо говоря, приделаны не к букве, а к описывающему прямоугольнику).
% К счастью, эти скобки в подавляющем большинстве случаев и не нужны,
% т.к. {#1}_{#2} и #1_{#2} дают одинаковый результат при любых #1
% (неважно, к чему пририсовывается индекс - к слову или к последней букве).
% Единственное исключение - если в качестве #2 скармливается что-то, что уже имеет нижний индекс
% (напр., когда \SCSubscript скармливается в \SCSubscript).
% Тогда скармливаемый аргумент нужно вручную обернуть в скобки.

% https://tex.stackexchange.com/a/188221
\newcommand{\setmuskip}[2]{#1=#2\relax}

% Несмотря на множество слоёв абстракции, мы ревностно следим за тем,
% чтобы не создавать лишних подформул (subformula) из-за фигурных скобок.
% Именно поэтому код полон \ifthenelse{\isempty{X}} (см. https://tex.stackexchange.com/a/524672).
% В результате верхние и нижние индексы почти всегда применяются к голому тексту,
% что даёт TeX возможность нормально применять исправление курсива (italic correction),
% и при использовании CM всё выглядит отлично.
% Проблема в том, что из-за требований типографии мы вынуждены использовать mtpro2,
% а в mtpro2 нет нормальной информации об italic correction.
% Вместо этого предлагается уродливый костыль под названием subscriptcorrection,
% который делает "_" активным символом, который, в свою очередь, заглядывает вперёд,
% смотрит какая следующая буква, и вкорячивает соответствующий mkern.
% В результате mkern'ы вкорячиваются, напр., ВНУТРЬ ТЕЛА МАКРОСОВ,
% которые определены после точки подключения пакета. Nuff said.
% Этот костыль позволяет настроить italic correction руками.
% Он принимает на вход 4 аргумента:
% 1) "Правый" сдвиг, вызванный тем, что основная большая буква (к которой будет приделываться индекс)
% нависает вправо. Т.е., напр., у M будет что-то маленькое, а у F что-то большое.
% 2) "Левый" сдвиг, вызванный тем, что символ-индекс наклонён вправо.
% Т.е., напр., у 1 будет что-то маленькое, а у j что-то большое.
% 3) К чему приделывать индекс.
% 4) Сам индекс.
\makeatletter % ради \z@
\newcommand*{\SCSubscriptIC}[4]{% IC = italic correction
\setmuskip{\SCItalicCorrectionLeft}{#1}%
\setmuskip{\SCItalicCorrectionRight}{#2}%
\advance \SCItalicCorrectionLeft by \SCItalicCorrectionRight%
\edef\SCItalicCorrectionVal{\the\SCItalicCorrectionLeft}%
\ifnum\pdfstrcmp{0.0mu}{\SCItalicCorrectionVal}=\z@% https://tex.stackexchange.com/a/252944, https://tex.stackexchange.com/q/111296
\SCSubscript{#3}{#4}%
\else%
\SCSubscript[\SCItalicCorrectionVal]{#3}{#4}%
\fi}
\makeatother

\newmuskip\SCItalicCorrectionLeft
\newmuskip\SCItalicCorrectionRight

% Собственно список этих самых "левых" коррекций (т.е. тех которые нужно передавать вторым аргументом).
% NB: \pdfstrcmp работает для несложных макросов, в т.ч., напр., с индексами.
% Подсветка цветом (SCColorize/SCColorizeM) даст совпадение только с такой же строкой,
% подсвеченной тем же макросом и тем же цветом.
% Однако макрос с \ifthenelse, например, вызовет падение.
% TODO: возможно, имеет смысл попытаться мигрировать с xifthen на etoolbox или expl3:
% https://tex.stackexchange.com/questions/5894
% https://tex.stackexchange.com/questions/22923
\makeatletter % ради \z@
\newcommand*{\SCKernMap}[1]{%
\ifnum\pdfstrcmp{#1}{2}=\z@1mu\else%
\ifnum\pdfstrcmp{#1}{j}=\z@-3mu\else%
\ifnum\pdfstrcmp{#1}{x}=\z@-1mu\else%
0mu\typeout{SCWARN: no kern for #1}%
\fi\fi\fi}
\makeatother

% Позволяет либо задать сдвиг руками, либо (по умолчанию) взять его из списка выше.
\newcommand*{\SCSubscriptK}[4][]{% K = kern
\ifthenelse{\isempty{#1}}%
{\SCSubscriptIC{#2}{\SCKernMap{#4}}{#3}{#4}}%
{\SCSubscriptIC{#2}{#1}{#3}{#4}}}



% Экспонента
\newcommand*{\scexp}[1]{\ensuremath{\E^{#1}}}

% Символ пропорциональности
\newcommand{\scprop}{\ensuremath{\sim}} % \sim \propto

% Символ нормального (Гауссовского) распределения
% В русской традиции используется ровная буква N, в западной - каллиграфическая
\newcommand{\SCgauss}{\ensuremath{\mathcal{N}}}

% Среднее
\newcommand*{\scmean}[1]{\bar{#1}}

% Оценка
%\newcommand*{\scest}[1]{\ensuremath{\hat{#1}}}
\newcommand*{\scest}[1]{\ensuremath{\widehat{#1}}}

% Логическое отрицание
\newcommand*{\scnot}[1]{\ensuremath{\overline{#1}}}

% Производная
% TODO: если \dot применяется непосредственно к букве, она (точка) смещается по горизонтали так, чтобы было красиво.
% Мы педантично убираем все лишние группы, поэтому при отключении designationDebug
% это работает, даже если буква обёрнута в \SCColorize.
% Однако при *включённом* designationDebug точка оказывается посередине описывающего прямоугольника,
% причём даже переход с \SCColorize на \SCColorizeM на этот раз не помогает.
% Надо бы добавить возможность передавать сюда опциональный аргумент,
% который будет позволять вручную двигать эту точку (точно так же как мы вручную двигаем нижние индексы).
% Проблема: чистый LaTeX допускает только один опциональный аргумент; надо курить ман NewDocumentCommand.
\newcommand*{\scderiv}[1]{\ensuremath{\dot{#1}}}
\newcommand*{\scderivs}[3][]{\SCSubscript[#1]{\dot{#2}}{#3}}

% Вторая производная
\newcommand*{\scdderiv}[1]{\ensuremath{\ddot{#1}}}
\newcommand*{\scdderivs}[3][]{\SCSubscript[#1]{\ddot{#2}}{#3}}

% Локальная производная
\newcommand*{\sclderiv}[1]{\ensuremath{\overstar{#1}}}

% Определитель матрицы
\newcommand*{\scdet}{\operatorname{det}\inp}

% Обратная матрица
\newcommand*{\scinv}[1]{\ensuremath{#1^{-1}}}

% Размер матрицы
\newcommand*{\scsize}[2]{\ensuremath{#1 \times #2}}

% Написать слово математическим шрифтом (если просто использовать доллары,
% каждая буква будет воспринята как переменная,
% умноженная на другие переменные неявным знаком умножения).
% NB #1: \mathit не только убирает неявное умножение, но и существенно изменяет начертание букв
% по сравнению с чистым математическим режимом ($...$) - буквы становятся заметно у́же.
% См. пример внизу страницы https://texblog.org/2012/09/24/normal-text-in-math-mode.
% NB #2: упомянутое неявное умножение - это не отдельный добавляемый пробел, а неотъемлемая часть математического шрифта.
% См. https://tex.stackexchange.com/questions/738449/apply-mathit-to-letters-only/738470#comment1842057_738449.
% NB #3: если сюда скормить что-то, содержащее цифры, то цифры станут наклонными.
% Насколько мне известно, не существует способа написать что-то математическим шрифтом, НО при этом оставить цифры прямыми.
% См. обсуждение вон там: https://tex.stackexchange.com/q/738449.
\newcommand*{\scmath}[1]{\ensuremath{\mathit{#1}}}

% Константа
%\newcommand{\scconst}{\ensuremath{\text{const}}}
\newcommand{\scconst}{\ensuremath{\mathrm{const}}}
%\newcommand{\scconst}{\scmath{const}}

% Вектор
% Много онанизма на эту тему вон там: https://tex.stackexchange.com/q/114321
% TODO: обдумать возможную миграцию на пакет mattens ("нотация Гассенпфлуга")
%\newcommand*{\scvec}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{\mathbf{#1}}}}% жирным шрифтом
%\newcommand*{\scvec}[1]{\ensuremath{\vec{#1}}}% стрелочка по умолчанию (средствами TeX'а)
\newcommand*{\scvec}[1]{\ensuremath{\vv{#1}}}% из пакета esvect
%\newcommand*{\scvec}[1]{\ensuremath{\xvec{#1}}}% костыль взятый с tex.stackexchange.com (см. math.tex)

% Вектор с подстрочным индексом (на основе пакета пакета esvect)
% По сравнению с \scvec{X_Y} нижний индекс может уехать слишком далеко вправо.
% Чтобы это скомпенсировать, можно передать в качестве первого (опционального) аргумента отрицательный сдвиг.
% Естественно, этот сдвиг будет определяться конкретной буквой (которая стоит под знаком вектора).
%\newcommand*{\scvecs}[3][0mu]{%
%\ifthenelse{\isempty{#3}}%
%{\ensuremath{\vv{#2}}}%
%{\ensuremath{\vv*{#2}{\mspace{#1}#3}}}}
\newcommand*{\scvecs}[3][]{%
\ifthenelse{\isempty{#3}}%
{\ensuremath{\vv{#2}}}%
{\ifthenelse{\isempty{#1}}%
{\ensuremath{\vv*{#2}{#3}}}%
{\ensuremath{\vv*{#2}{\mspace{#1}#3}}}}}

% Производная вектора
%\newcommand{\scdvec}[1]{\xvec[.]{#1}}
%\newcommand{\scddvec}[1]{\xvec[:]{#1}}
\newcommand*{\scdvec}[1]{\dot{\scvec{#1}}}
\newcommand*{\scddvec}[1]{\ddot{\scvec{#1}}}

% Мы не можем использовать \vv*, т.к. её ширина будет включать индекс, и в результате точка съедет вправо.
% Придётся руками.
%\newcommand*{\scdvecs}[2]{\dot{\scvecs{#1}{#2}}}
%\newcommand*{\scdvecs}[3][0mu]{%
%\ifthenelse{\isempty{#3}}%
%{\ensuremath{\dot{\vv{#2}}}}%
%{\ensuremath{\dot{\vv{#2}}_{\mspace{#1}#3}}}}
\newcommand*{\scdvecs}[3][]{\SCSubscript[#1]{\dot{\vv{#2}}}{#3}}

% Локальная производная вектора
%\newcommand*{\scldvecs}[3][0mu]{%
%\ifthenelse{\isempty{#3}}
%{\ensuremath{\sclderiv{\vv{#2}}}}%
%{\ensuremath{\sclderiv{\vv{#2}}_{\mspace{#1}#3}}}}
\newcommand*{\scldvecs}[3][]{\SCSubscript[#1]{\sclderiv{\vv{#2}}}{#3}}

% Матрица
%\newcommand*{\scmatrix}[1]{\bmqty{#1}}% используем квадратные скобки
\newcommand*{\scmatrix}[1]{\begin{bmatrix}#1\end{bmatrix}}
%\newcommand*{\scdetmatr}[1]{\vmqty{#1}}% определитель матрицы - вертикальные палки
\newcommand*{\scdetmatr}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}


\newcommand*{\SCAfterMatr}[1]{\!#1}

% Замена \eval из говнопакета commath
% FIXME: заменить на \KDeclarePairedDelimiter, добавить в название sc
% TODO: если второй аргумент многострочный, линия должна опускаться вниз
%\newcommand*\Eval[2]{\left.#1\right\rvert_{#2}}
\newcommand*{\Eval}[3][]{%
\ifthenelse{\isempty{#1}}%
{\left.#2\right\rvert_{#3}}%
{#2#1\rvert_{#3}}}
\newcommand*\EvalInterval[3]{\left.#1\right\rvert_{#2}^{#3}}

% Последовательность
\newcommand*\scseq[2]{\ensuremath{{#1}_1, {#1}_2, \dots, {#1}_{#2}}}

% Дифференциал
\newcommand*{\scdiff}[1]{\ensuremath{\scDiffSymb#1}}

% Дифференциал под знаком интегрирования
\newcommand*{\scintdiff}[1]{\ensuremath{\scIntDiffSymb#1}}

% Кососимметричная матрица
\newcommand*{\scskew}[1]{\ensuremath{\widecheck{#1}}}

% Производная. Со звёздочкой - вынесенная (outset).
% TODO: рассмотреть вариант миграции на пакет diffcoeff, esdiff или derivative.
\makeatletter
\newcommand*{\@scDoutset}[3][]{%
 \ifthenelse{\isempty{#1}}%
 {\ensuremath{\frac{\scDiffSymb}{\scdiff{#3}}#2}}%
 {\ensuremath{\frac{\scDiffSymb^{#1}}{\scDiffSymb{#3}^{#1}}#2}}}
\newcommand*{\@scDinset}[3][]{%
 \ifthenelse{\isempty{#1}}%
 {\ensuremath{\frac{\scDiffSymb\mspace{-1mu}#2}{\scdiff{#3}}}}%
 {\ensuremath{\frac{\scDiffSymb^{#1}#2}{\scDiffSymb{#3}^{#1}}}}}
\newcommand*{\scD}{\@ifstar\@scDoutset\@scDinset}
\makeatother

% Частная производная. Со звёздочкой - вынесенная (outset).
\makeatletter
\newcommand*{\@scPDoutset}[2]{\ensuremath{\frac{\partial}{\partial#2}#1}}
\newcommand*{\@scPDinset}[2]{\ensuremath{\frac{\partial#1}{\partial#2}}}
\newcommand*{\scPD}{\@ifstar\@scPDoutset\@scPDinset}
\makeatother

% Частная производная по двум переменным. Только внесённая (inset).
\newcommand*{\scPDD}[3]{\ensuremath{\frac{\partial^2#1}{\partial#2\partial#3}}}

% Отрезок
\newcommand*{\scseg}[1]{\scmath{#1}} % отрезок = "line SEGment"
% NB: крайне осторожно скармливать макросы, т.к. цифры, например, станут наклонными.
% В идеале аргументом этого макроса должны быть тупо две буквы.

% Длина отрезка
\newcommand*{\sclength}[1]{\ensuremath{\Abs{#1}}}

% Длина отрезка (SLength = [line] segment length)
% Избавляет от проблем с отступами (убирает неявное умножение).
\newcommand*{\scslength}[1]{\sclength{\scmath{#1}}}
% NB: крайне осторожно скармливать макросы, т.к. цифры, например, станут наклонными.
% В идеале аргументом этого макроса должны быть тупо две буквы.

% То же, но вектор
\newcommand*{\scsegvec}[1]{\scvec{\scmath{#1}}}
% NB: крайне осторожно скармливать макросы, т.к. цифры, например, станут наклонными.
% В идеале аргументом этого макроса должны быть тупо две буквы.
